\section{Base de Vizinhanças}

  Quando definimos o que seriam as vizinhanças de um ponto $x \in X$
  de um espaço métrico, utilizamos as bolas centradas em $x$. Chamando
  de $\family{B}$ a família das bolas centradas em $x$, temos que
  \begin{equation*}
    \family{B} \subset \neighbourhoods{x}.
  \end{equation*}
  Além do mais, todo conjunto $V \in \neighbourhoods{x}$ contém um
  conjunto $B \in \family{B}$. Ou seja, a sub-família $\family{B}$
  determina quais são as vizinhanças de $x$. Poderíamos ter nos
  restringido às bolas de raio $\frac{1}{n}$ para compor a família
  $\family{B}$. As vizinhanças \emph{``geradas''} por essa nova família
  $\family{B}$ seriam exatamente as mesmas.

  \begin{definition}
    \label{def:espaco_metrico:base_de_vizinhancas}
    Seja $\neighbourhoods{x}$ a família de todas as vizinhanças de $x
    \in X$, onde $X$ é um espaço métrico. Então, dizemos que
    $\family{B} \subset \neighbourhoods{x}$ é uma
    \emph{base de vizinhanças de $x$} quando
    \begin{equation*}
      \neighbourhoods{x} = \setsuchthat{V \subset X}{\exists B \in \family{B}\text{, com } B \subset Y}
    \end{equation*}
  \end{definition}



  \begin{proposition}
    \label{prop:espaco_metrico:convergencia:base_de_vizinhancas}

    Seja $X$ um espaço métrico e $x \in X$. Seja também $\family{B}$
    uma base de vizinhanças de $x$. Então, uma sequência $x_n$
    converge para $x$ se, e somente se, para todo $B \in \family{B}$
    existir $N = N(B) \in \naturals$ tal que
    \begin{equation*}
      n \geq N \Rightarrow x_n \in B.
    \end{equation*}
  \end{proposition}

  \begin{proof}
    Dado $V \in \neighbourhoods{x}$, escolha $B \in \family{B}$
    satisfazendo $B \subset V$. Então, por hipótese, existe $N = N(B)
    \in \naturals$ tal que
    \begin{equation*}
      n \geq N(V) = N(B) \Rightarrow x_n \in B \subset V.
    \end{equation*}
    Portanto, $x_n \rightarrow x$.
  \end{proof}


  \begin{proposition}
    \label{prop:espaco_metrico:continuidade_em_um_ponto:base_de_vizinhancas}

    Sejam $X$ e $Y$ espaços métricos e $\function{f}{X}{Y}$. Sejam $a
    \in X$ e $\family{B}$ uma base de vizinhanças de $f(a)$. Então,
    $f$ é contínua em $a$ se, e somente se,
    \begin{equation*}
      f^{-1}(\family{B}) \subset \neighbourhoods{a}.
    \end{equation*}
  \end{proposition}

  \begin{proof}
    Pela Proposição
    \ref{prop:espaco_metrico:continuidade:vizinhancas}, basta mostrar que
    \begin{equation*}
      f^{-1}(\family{B}) \subset \neighbourhoods{a} \Leftrightarrow
      f^{-1}(\neighbourhoods{f(a)}) \subset \neighbourhoods{a}.
    \end{equation*}
    Uma direção é óbvia, já que $\family{B} \subset
    \neighbourhoods{f(a)}$. Suponha então que $V \in
    \neighbourhoods{f(a)}$. Neste caso, existe $B \in \family{B}$ tal
    que $B \subset V$. Assim, $f^{-1}(V) \supset f^{-1}(B) \in
    \neighbourhoods{a}$. Portanto, $f^{-1}(V) \in \neighbourhoods{a}$.
  \end{proof}



  A aplicação mais imediata da proposição é a equivalência entre as
  seguintes afirmações, que são definições alternativas para a
  continuidade de $f$ no ponto $a$:
  \begin{quote}
    Para todo $\varepsilon > 0$ existe $\delta > 0$ tal que
    \begin{equation*}
      d(x,a) < \delta \Rightarrow d(f(x), f(a)) < \varepsilon.
    \end{equation*}
  \end{quote}
  \begin{quote}
    Para todo $n \in \naturals$ existe $m \in \naturals$ tal que
    \begin{equation*}
      d(x,a) < \frac{1}{m} \Rightarrow d(f(x), f(a)) < \frac{1}{n}.
    \end{equation*}
  \end{quote}

%TODO: exercícios.
%Qualquer família entre uma base de vizinhanças de x e V(x) também é
%base.
